%@metapost:polynesie2001.mp
%@Titre: Polynésie -- 2001
\par{\em Les mesures de longueurs sont données en centimètres.\par Les
figures ne sont pas en vraie grandeur.}
\par\compo{1}{polynesie2001}{1}{Une lampe a la forme d'une boule de
  centre $O$ et de rayon 30, $[AB]$ est un diamètre et $[SO]$ un rayon
  de cette boule (voir figure ci-contre).
\par{\em Rappel:
\par Volume d'une boule : $V=\dfrac43\pi R^3$\par
$R$: rayon de la boule.}
}
\begin{myenumerate}
  \item Calculer le volume de la boule (donner la valeur arrondie au cm$^3$).
  \item On donne $SB=30\sqrt2$; montrer que la droite $(SO)$ est
    perpendiculaire à la droite $(AB)$.
\end{myenumerate}